<resources>
    <string name="app_name">Human Revolution</string>

    <string name="judul_app">Human Revolution</string>

    <string name="materi_a">
        "       tes Pra-aksara berasal dari dua kata, yakni pra yang berarti sebelum dan aksara yang berarti tulisan.

        Dengan demikian, zaman pra-aksara adalah masa kehidupan manusia sebelum mengenal tulisan. Disebut juga zaman Nirleka (Nir = tanpa, leka = tulisan).

        Karena belum ada tulisan maka untuk mengetahui sejarah dan hasil-hasil kebudayaan manusia adalah dengan melihat beberapa sisa peninggalan yang dapat kita temukan.

        Zaman pra-aksara dimulai sejak manusia ada dan berakhir setelah manusianya mulai mengenal tulisan."
</string>

    <string name="materi_b">"Ilmu paleontologi membaginya dalam enam tahap waktu geologis,

1. Azoikum : Zaman sebelum adanya kehidupan. Pada saat ini bumi baru terbentuk
dengan suhu yang relatif tinggi. Waktunya lebih dari satu miliar tahun lalu.

2. Palaezoikum, yaitu zaman purba tertua. Pada masa ini sudah meninggalkan fosil flora dan fauna. Berlangsung kira-kira 350.000.000 tahun.

3. Mesozoikum, yaitu zaman purba tengah. Pada masa ini hewan mamalia (menyusui), hewan amfibi, burung dan tumbuhan berbunga mulai ada. Lamanya kira-kira 140.000.000 tahun.

4. Neozoikum, yaitu zaman purba baru, yang dimulai sejak 60.000.000 tahun yang lalu. Zaman ini dapat dibagi lagi menjadi dua tahap (Tersier dan Quarter).

Menurut para ahli bumi, posisi kepulauan Indonesia terletak di atas tungku api yang bersumber dari magma dalam perut bumi. Inti perut bumi tersebut berupa lava cair bersuhu sangat tinggi. Ketika ada celah lubang keluar. Setelah mencapai permukaan bumi, suhu menjadi lebih dingin dari ribuan derajat menjadi hanya bersuhu normal sekitar 30 derajat. Pada suhu ini cairan lava akan membeku membentuk batuan beku atau kerak.
        Keberadaan kerak benua (daratan) dan kerak samudra selalu bergerak secara dinamis akibat tekanan magma dari perut bumi. Pergerakan unsur-unsur geodinamika ini dikenal sebagai kegiatan tektonis.
"</string>

    <string name="materi_c">"Untuk mengetahui kehidupan pada zaman praaksara, para ahli melakukan penelitian dan kajian dengan cara meneliti fosil dan artefak yang ditemukan.
Fosil adalah sisa-sisa makluk hidup baik itu hewan maupun manusia yang sudah membatu karena proses kimiawi. Ilmu yang mempelajari fosil adalah paleontologi.
Artefak adalah benda peninggalan hasil budaya manusia pada masa lampau baik itu berupa lempengan atau bangunan. Ilmu yang mempelajari artefak adalah arkeologi.

Beberapa penemuan penting fosil manusia di Indonesia,
1. Sangiran, Jawa Tengah
Berada di perbatasan Kab. Sragen dan Kb. Karanganyar. Lahan ini dikenal dengan nama situs sangiran yang pertama kali ditemukan oleh P.E.C. Schemuling tahun 1864.

2. Trinil, Jawa Timur
Trinil adalah sebuah desa di pinggiran Bangawan Solo, masuk Kab. Ngawi. Ekaspansi di Trinil dilakukan oleh Eugene Dubois uang menemukan Pithecantropus Erectus tahun 1890

Jenis manusia purba yang ditemukan di Indonesia,
1. Jenis Meganthropus
Ditemukan di Sangiran oleh Von Koeningswald tahun 1936 dan 1941. Dinamakan Meganthropus Paleojavanicus aryinya manusia raksasa dari Jawa. Memiliki ciri : Rahang kuat, Badan tegak, Tulang kening menonjol, tulang belakang menonjol, memakan tumbuh-tumbuhan.

2. Jenis Pithecanthropus
Ditemukan di Trinil. Dinamakan Pithecanthropus Erectur artinya manusia kera yang berjalan tegak. Ciri-cirinya seperti Meganthropus tetapi berjalan lebih tegak dan maknnya lebih variative.

3. Jenis Homo
Pertama kali diteliti oleh B.D.Von Reltchosen di Wajak, tulungagung, Jawa Timur pada tahun 1889. Jenis homo dibagi 2 yaitu Homo Erectus dan Homo Sapiens (Manusia Sempurna). Cirinya bentuk fisik tidak jauh beda dengan manusia sekarang.
"</string>

    <string name="materi_d">"Menurut Sarasin bersaudara, penduduk asli Kepulauan Indonesia adalah ras berkulit gelap dan  bertubuh kecil. Ketika zaman es mencair dan air laut naik, Beberapa penduduk asli Kepulauan Indonesia tersisa dan menetap di daerah-daerah pedalaman, sedangkan daerah pantai dihuni oleh penduduk pendatang.

        Penduduk asli itu disebut sebagai suku bangsa Vedda oleh Sarasin, Bersama dengan ras asli Asia Tenggara yakni ras Melanesia keduanya hidup di dalam budaya mesolitik.
	Pendatang berikutnya membawa budaya baru yaitu budaya neolitik. Mereka datang dalam dua tahap dan jumlah yang lebih banyak dari penduduk asli. Mereka itu oleh Sarasin disebut sebagai Proto Melayu dan Deutro Melayu.

1. Proto Melayu
Proto Melayu diyakini sebagai nenek moyang orang Melayu Polinesia yang tersebar dari Madagaskar  sampai pulau-pulau paling timur di Pasifik. Ras Proto Melayu membawa peradaban batu di Kepulauan Indonesia. Ketika datang para imigran baru, yaitu Deutero Melayu (Ras Melayu Muda). Mereka berpindah masuk ke pedalaman dan mencari tempat baru ke hutan-hutan, lalu penduduk asli dan ras proto melayu itu pun kemudian melebur. Mereka itu kemudian menjadi suku bangsa Batak, Dayak, Toraja, Alas, dan Gayo.
2. Deutero Melayu
	Deutero Melayu merupakan ras yang datang dari Indocina bagian utara. Mereka membawa budaya baru berupa perkakas dan senjata besi di Kepulauan Indonesia, atau Kebudayaan Dongson. Mereka seringkali disebut juga dengan orang-orang Dongson. Peradaban mereka lebih tinggi daripada ras Proto Melayu. Semua penduduk di Kepulauan Indonesia, kecuali penduduk Papua dan yang tinggal di sekitar pulau-pulau Papua, adalah ras Deutero Melayu.
3. Melanesoid
Bangsa Melanesoid mulai masuk dan tersebar di Papua, berawal saat zaman es terakhir, yaitu tahun 70.000 SM. Pada saat itu Kepulauan Indonesia belum berpenghuni, dan menyebar ke arah timur papua serta Australia.  Bangsa Proto Melanesoid terus terdesak oleh bangsa Melayu dan melakukan percampuran ras menghasilkan keturunan Melanesoid-Melayu, saat ini mereka merupakan penduduk Nusa Tenggara Timur dan Maluku.
4. Negrito dan Weddid
Sebelum dimasuki ras-ras lain, negri kita dimasuki oleh ras Negrito dan Weddid. Sebutan Negrito diberikan oleh orang-orang Spanyol karena yang mereka jumpai itu berkulit hitam mirip dengan jenis-jenis Negro. Sedangkan Weddid artinya jenis Wedda yaitu bangsa yang terdapat di pulau Ceylon (Srilanka) yang terdiri atas orang-orang dengan kepala mesocephal dan letak mata yang dalam sehingga nampak seperti berang; kulit mereka coklat tua dan tinggi rata-rata lelakinya 155 cm.

Sekitar 170 bahasa yang digunakan di Kepulauan Indonesia adalah bahasa Austronesia (Melayu-Polinesia). Bahasa itu kemudian dikelompokkan menjadi dua oleh Sarasin, yaitu Bahasa Aceh dan
bahasa-bahasa di pedalaman Sumatra, Kalimantan, dan Sulawesi. Kelompok kedua adalah bahasa Batak, Melayu standar, Jawa, dan Bali.
"</string>

    <string name="materi_e">"1. Pola Hunian
Pola hunian manusia purba yang memperlihatkan dua karakter khas hunian purba yaitu, (1) kedekatan dengan sumber air dan (2) kehidupan di alam terbuka. contoh yang menunjukkan pola hunian seperti itu adalah situs-situs purba di sepanjang aliran Bengawan Solo (Sangiran, ambungmacan, Trinil, Ngawi, dan Ngandong) merupakan contoh-contoh dari adanya kecenderungan manusia purba menghuni lingkungan di pinggir sungai.

2. Dari Berburu-Meramu sampai Bercocok Tanam
	Manusia zaman pra-aksara mula-mula hidup dengan cara berburu dan meramu (food gathering) Hidup mereka umumnya masih tergantung pada alam. Untuk mempertahankan hidupnya mereka menerapkan pola hidup nomaden atau berpindah-pindah tergantung dari bahan makanan yang tersedia dan berlaku pada manusia Meganthropus dan Pithecanthropus.

Peralihan Zaman Mesolitikum ke Neolitikum menandakan adanya revolusi kebudayaan dari food gathering menuju food producing dengan Homo sapien sebagai pendukungnya. Mereka tidak hanya mengumpulkan makanan tetapi mencoba memproduksi makanan dengan menanam. Ada yang membuka hutan dengan menebang pohon-pohon untuk membuka lahan bercocok tanam. Waktu itu juga sudah ada pembukaan lahan dengan cara membakar hutan. Peralatan pokoknya adalah jenis kapak persegi dan kapak lonjong.

Setelah terjadinya migrasi bangsa Austronesia barulah berkembang berbagai cara bertahan hidup lainnya seperti berternak dan barter.

3. Sistem Kepercayaan
Masyarakat zaman pra-aksara terutama periode zaman Neolitikum sudah mengenal sistem kepercayaan. Mereka sudah memahami adanya kehidupan setelah mati. Seperti system penguburan yang menguburkan jenazah dengan berbagai benda, dan bangunan yang dibentuk di kuburnya juga berfungsi sebagai penunjuk status social orang tersebut. Sistem kepercayaan masyarakat pra-aksara yang demikian itu telah melahirkan tradisi megalitik (zaman megalitikum = zaman batu besar), dan hal itu mendorong berkembangnya kepercayaan animisme.

Kepercayaan animisme merupakan sebuah sistem kepercayaan yang memuja roh nenek moyang. Di samping animisme, muncul juga kepercayaan dinamisme. Menurut kepercayaan dinamisme ada benda-benda tertentu yang diyakini memiliki kekuatan gaib, sehingga benda itu sangat dihormati dan dikeramatkan.
"</string>

    <string name="materi_f">"1. Antara Batu dan Tulang
Peralatan pertama yang digunakan oleh manusia purba adalah alat-alat dari batu yang seadanya dan juga dari tulang. Peralatan ini berkembang pada zaman Paleolitikum atau zaman batu tua. Zaman
batu tua ini bertepatan dengan zaman Neozoikum terutama pada akhir zaman Tersier dan awal zaman Quartair. Zaman ini berlangsung sekitar 600.000 tahun yang lalu. Zaman ini dikatakan zaman batu tua karena hasil kebudayaan terbuat dari batu yang relatif masih sederhana dan kasar secara umum, Paleotikum ini  terbagi menjadi Kebudayaan Pacitan dan Kebudayaan Ngandong.

a. Kebudayaan Pacitan
Kebudayaan ini berkembang di daerah Pacitan, Jawa Timur. Ditemukan oleh von Koeningwald dalam penelitiannya pada tahun 1935 berupa Alat batu yang masih kasar, dan bentuk ujungnya agak runcing, tergantung kegunaannya. Alat batu ini sering disebut dengan kapak genggam atau kapak perimbas.

b. Kebudayaan Ngandong
Kebudayaan Ngandong berkembang di daerah Ngandong dan juga Sidorejo, dekat Ngawi. Di daerah ini
banyak ditemukan alat-alat dari batu dan juga alat-alat dari tulang yang berasal dari tulang binatang dan tanduk rusa yang diperkirakan digunakan sebagai penusuk atau belati. Selain itu, ditemukan juga alat-alat seperti tombak yang bergerigi. Di Sangiran juga ditemukan alat-alat dari batu, bentuknya indah seperti kalsedon. Alat-alat ini sering disebut dengan flake.

2. Antara Pantai dan Gua
Zaman batu terus berkembang memasuki zaman batu madya atau batu tengah yang dikenal zaman Mesolitikum. Hasil kebudayaan batu madya ini sudah lebih maju apabila dibandingkan hasil kebudayaan zaman Paleolitikum (batu tua). kebudayaan Mesolitikum ini terbagi menjadi dua kelompok besar yang ditandai lingkungan tempat tinggal, yakni di pantai dan di gua.

a. Kebudayaan Kjokkenmoddinger.
Kjokkenmoddinger istilah dari bahasa Denmark, kjokken berarti dapur dan modding dapat diartikan sampah (kjokkenmoddinger = sampah dapur). Dengan kjokkenmoddinger ini dapat memberi informasi bahwa manusia purba zaman Mesolitikum umumnya bertempat tinggal di tepi pantai. Pada tahun 1925 Von Stein Callenfals melakukan penelitian di bukit kerang itu dan menemukan jenis kapak genggam (chopper) yang berbeda, ditemukan di bukit kerang di pantai Sumatra Timur,  diberi nama pebble atau lebih dikenal dengan Kapak Sumatra.

b. Kebudayaan Abris Sous Roche
Kebudayaan abris sous roche yakni kebudayaan yang ditemukan di gua-gua. Kebudayaan
ini pertama kali dilakukan penelitian oleh Von Stein Callenfels di Gua Lawa dekat Sampung, Ponorogo. Penelitian dilakukan tahun 1928 sampai 1931. Beberapa hasil teknologi bebatuan yang
ditemukan misalnya ujung panah, flakke, batu penggilingan. Juga ditemukan alat-alat dari tulang dan tanduk rusa di kisaran wilayah Besuki, Bojonegoro, juga di daerah Sulawesi Selatan seperti di Lamoncong.

3. Mengenal Api
Penemuan api kira-kira terjadi pada 400.000 tahun yang lalu. Penemuan pada periode manusia Homo erectus. Api digunakan untuk menghangatkan diri dari cuaca dingin dan berkembang pada tekhnologi masak dan lainnya.

4. Sebuah Revolusi
Pada zaman neolitikum yang juga dapat dikatakan sebagai zaman batu muda, terjadi “revolusi kebudayaan”, yaitu terjadinya perubahan pola hidup manusia. Pada zaman ini telah
hidup jenis Homo sapiens sebagai pendukung kebudayaan zaman batu baru. Mereka mulai
mengenal bercocok tanam dan beternak sebagai proses untuk menghasilkan atau memproduksi
bahan makanan. Hidup bermasyarakat dengan bergotong royong mulai dikembangkan. Hasil
kebudayaan yang terkenal di zaman neolitikum ini secara garis besar dibagi sebagai berikut

a. Kebudayaan Kapak Persegi
Nama kapak persegi berasal dari penyebutan oleh von Heine Geldern. Penyebaran alat-alat ini terutama
di Kepulauan Indonesia bagian barat, seperti Sumatra, Jawa dan Bali. Alat ini sangat cocok sebagai alat pertanian.

b. Kebudayaan Kapak Lonjong
Nama kapak lonjong ini disesuaikan dengan bentuk penampang alat ini yang berbentuk lonjong. Penyebaran jenis kapak lonjong ini terutama di Kepulauan Indonesia bagian timur, misalnya di
daerah Papua, Seram, dan Minahasa.

c. Perkembangan Zaman Logam
Mengakhiri zaman batu masa Neolitikum maka dimulailah zaman logam yang terbagi dengan zaman logam dan zaman perunggu. Zaman perunggu merupakan fase yang sangat penting dalam sejarah. Beberapa contoh benda-benda kebudayaan perunggu itu antara lain: kapak corong, nekara, moko, berbagai barang perhiasan.

5. Konsep Ruang pada Hunian (Arsitektur)
Menurut Kostof, arsitektur telah mulai ada pada saat manusia mampu mengolah lingkungan hidupnya. Bentuk arsitektur pada masa pra-aksara dapat dilihat dari tempat hunian manusia pada saat itu. Bentuk pola hunian dengan menggunakan penadah angin, menghasilkan pola menetap pada manusia masa itu. Pola hunian itu
sampai saat ini masih digunakan oleh Suku Bangsa Punan yang tersebar di Kalimantan. Bentuk hunian itu merupakan bagian bentuk awal arsitektur di luar tempat hunian di goa.
"</string>

</resources>